**Niconico動畫**（、簡稱：Niconico、N站、Nico等
）\[1\]是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[多玩國公司所營運的線上](../Page/多玩國.md "wikilink")[弹幕影片分享網站](../Page/视频弹幕网站.md "wikilink")。其中「Niconico」在[日文中為](../Page/日文.md "wikilink")[微笑之意](../Page/微笑.md "wikilink")，動画在日文中則為「影片」的意思。Niconico動畫與[YouTube等影片共享網站相似](../Page/YouTube.md "wikilink")，但Niconico動畫提供觀賞者可在影片上留言并以弹幕的形式出現在影片上的功能。
[Nikoniko_honsya_ikebukuro.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nikoniko_honsya_ikebukuro.jpg "fig:Nikoniko_honsya_ikebukuro.jpg")[池袋的多用途场所](../Page/池袋.md "wikilink")“Niconico本社”（[P'PARCO地下](../Page/P'PARCO.md "wikilink")1-2层），注意并非网站运营意义上的本社\]\]
隨著業務的擴張，如沿用「Niconico」之名的Niconico直播及Niconico插畫，許多相關的服務都已超出了視頻共享服務的框架。在2015年8月，Niconico動畫一般會員約有5000萬人，付費會員約有250萬人。\[2\]提供用戶可跨平台使用此服務。2007年該網站贏得[好設計獎與](../Page/好設計獎.md "wikilink")[日本御宅大賞](../Page/日本御宅大賞.md "wikilink")，2008年又獲得[電子藝術大獎](../Page/電子藝術大獎.md "wikilink")\[3\]\[4\]。

## 介紹

[niconico_donga_screenshot.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:niconico_donga_screenshot.png "fig:niconico_donga_screenshot.png")

### 系統

直至現在，Niconico動畫並不容許用戶直接上傳至本網站，而是透過屬同一公司的上傳網站取得影片片源，Niconico動畫的機能本身只是為片源加上留言。

直至β時期為止，Niconico動畫是能對應[Youtube的影片的](../Page/Youtube.md "wikilink")，而事實上當時網站大部分的影片都是來自Youtube的。但是自從Youtube阻擋Niconico動畫的連線後，β就結束服務，當以γ的名稱重新開放時，Niconico動畫則完全切斷自己與Youtube的連線。然後作為代替，開設了SMILEVIDEO。另外，對於Youtube把從Niconico動畫的連線阻擋的事件，Youtube至此亦沒有任何公開解釋，因此網路上出現很多不同的揣測\[5\]，一些推測指出其原因是YouTube的服務器難以負荷大量的流量\[6\]。

其後在RC時期曾經對應另一網站的影片，但在2007年10月1日進行系統維護後，以運用上的原因終止了對此網站的對應。那是因為有在SMILEVIDEO上傳多套違犯條約而被停止帳號的使用者，移到AmebaVision申請帳號並上傳影片。而且來自其他上載網站（如Youtube、SMILEVIDEO）比來自AmebaVision的多很多亦是原因之一。

Nico鼓勵用戶上傳時已先準備好預先編碼的影片格式，截至2008年7月5日為止，免費和付費會員皆是支援[H.264](../Page/H.264.md "wikilink")[數位視訊](../Page/數位視訊.md "wikilink")[編解碼器和](../Page/編解碼器.md "wikilink")[AAC](../Page/AAC.md "wikilink")[音訊編碼器](../Page/音訊.md "wikilink")。而Nico所上傳的影片，並沒有嚴格限制影片的長度，簡單區分為普通會員一次可上傳2GB，而白金會員則無限制，這也是在[Youtube龐大的市占率下](../Page/Youtube.md "wikilink")，仍能持續發展的原因之一。

### 使用

Niconico動畫用戶可以上傳、觀看和共享影片。但是，與其他影片分享網站不同的是，評論是直接且同步出現在視訊螢幕上。這[彈幕形式的留言功能是Niconico最大的特徵](../Page/视频弹幕.md "wikilink")，使用者可自由指定[彈幕出現的時間](../Page/视频弹幕.md "wikilink")、於影片上的位置、字體的大小、文字的顏色等。留言亦可以選擇是從影片的右方移動到左方，或者是在一段時間內固定在特定位置。這功能使觀看者能直接對影片發表評論，且產生與其他人創建一個共享的觀看經驗。[Niwango公司的](../Page/Niwango.md "wikilink")[董事](../Page/董事.md "wikilink")[西村博之指出](../Page/西村博之.md "wikilink")，Nico的氛圍和文化背景較接近[2channel或](../Page/2channel.md "wikilink")[雙葉頻道](../Page/雙葉頻道.md "wikilink")，許多熱門影片通常帶有[御宅族的味道](../Page/御宅族.md "wikilink")，如[日本動畫](../Page/日本動畫.md "wikilink")、[電腦遊戲和](../Page/電腦遊戲.md "wikilink")[Pop](../Page/Pop_\(音樂類型\).md "wikilink")。Nico影片亦有提供相關的類別標記，其中標籤可由任何用戶自由編輯，而不只是侷限於上傳者本人。每個影片可以擁有十幾種標記類別，其中最多可以選擇五個是鎖定不更動，其他則可由任何用戶自由編輯。通常這些標籤不僅作為分類，也可用來評論文章、諷刺、幽默或其他與影片相關的內容。該網站亦有提供藉由[混合曲製成的](../Page/混合曲.md "wikilink")[MAD片](../Page/MAD片.md "wikilink")，如[組曲《NICONICO動畫》](../Page/組曲《NICONICO動畫》.md "wikilink")。某些動畫也會發布在在網站上，像是《[Candy☆Boy](../Page/Candy☆Boy.md "wikilink")》、《[天體戰士桑雷德](../Page/天體戰士桑雷德.md "wikilink")》和《[企鵝美眉](../Page/企鵝美眉.md "wikilink")》等\[7\]。

### 弹幕

彈幕是一種「**評論功能**（）」，這也是Niconico動畫最大的特色之一。評論在影片播放中按下按鈕便會發送，成功的話3秒後就會顯示在影片上。結果就做出了與一般评论不同，「超越實際時間，虛擬的時間共享」（管理層稱之為「非同期Live」）的感覺\[8\]\[9\]。評論功能導入了時間的觀念，使Niconico動畫使用者獲得其他影片網站都沒有的「觀眾一起參與」的感覺，並取得空前的成功。彈幕除了拿來發表意見外，也常拿來作為字幕、歌詞或者解釋，亦被拿來作「繪畫」[文字畫](../Page/ASCII艺术.md "wikilink")，亦有稱為「職人」的人在「**試唱區**（）」中加上字幕。至γ時代為止，輸入留言是會顯示使用者的名稱的，但因為大部分人認為像[匿名討論區般才能自由發表評論](../Page/匿名討論區.md "wikilink")，導致極少人在個人資料中加上自己的顯示名稱。因為這樣，在RC服務開始的同時停止了弹幕中显示账号的功能。

正常的留言都是由右流向左（曾經在2008年4月1日[愚人節全面改為由左流向右](../Page/愚人節.md "wikilink")），文字的顏色為白色。而指令功能就能更改留言的顏色、大小。使用方法是在留言欄的左邊輸入指令（如「ue」、「big」等），不同屬性的指令亦能夠共用。應用方面，此功能能夠為影片造出[字幕](../Page/字幕.md "wikilink")，當此功能加上特殊文字（[Unicode](../Page/Unicode.md "wikilink")）並且組合，更能造出巨大的[形文字](../Page/ASCII藝術.md "wikilink")。

一套影片的弹幕保存數目，1分00秒以內的話為100個，1分01秒至5分00秒以內為250個，5分01秒至9分59秒以內為500個，10分00秒以上的則統一為1000個。超出此數字的話就會以發送時間為優先，顯示最新的留言。留言的顯示數目在營運當初是沒限制全部顯示的，後來在2006年12月19日訂立統一250個的限制，在2007年1月5日又改變為上述的三級制，直至現在。然而，Niconico動畫間中亦會出現大量惡意使用者利用標籤、留言等方式，對其他人施[誹謗或中傷的事件](../Page/誹謗.md "wikilink")。對此，情形嚴重者營運商會施以刪除手段，但總體收效甚微。

另外針對不喜歡影片有文字流過的人，Niconico動畫亦設有不顯示弹幕的功能；默認為顯示弹幕，且不顯示弹幕的設定並不會記憶保存。

### 備忘錄

Niconico動畫設有「我的備忘錄」功能，它的功能類似於書籤的列表，能讓使用者能保存特定時點的評論。所有用戶都擁有能記錄25部的影片，一個基本帳戶則可以擁有100個影片記錄，而付費帳號則能存檔500部影片。我的備忘錄可以有選擇地是否公開和聯結，如此一來就能做一個使用者上傳作品的列表；而觀看「我的備忘錄」時亦可以任意更改指定留言是否顯示。

### 搜寻功能

Niconico動畫的搜寻功能可以影片的標題及説明作關鍵字搜寻，亦可以標籤作搜寻的根據。搜寻结果根據上傳日期、點擊率及最新留言這些項目作升序或降序。

## 歷史

### 簡介

2006年12月12日，Niconico動畫開始提供實驗性質的服務，稱為「****」。此時的Niconico動畫只是將儲存於YouTube上的影片，加上即時留言字幕的功能，本身並沒有提供影片上載的服務，與YouTube也沒有正式的關係。隨著網站越來越流行，自2007年2月23日後，YouTube禁止Niconico動畫存取其影片，於是Nico被迫關閉服務，但兩個星期後Niwango公司推出自己的動畫分享服務SMILEVIDEO。目前Niconico動畫可以存取儲存於SMILEVIDEO與[Photozou等網站上的動畫](../Page/Photozou.md "wikilink")。2007年8月9日，Nico宣布可藉由「[行動電話來上傳影片](../Page/行動電話.md "wikilink")」，並和[NTT
DOCOMO與](../Page/NTT_DOCOMO.md "wikilink")[au簽約](../Page/au_\(行動電話\).md "wikilink")\[10\]。

截至2010年3月31日，有上傳過影片的Nico註冊用戶超過1670.0萬名，此外還有約506.00萬名的使用用戶和77.2萬名的付費用戶。由於伺服器的寬頻有限，Niwango在高峰時段（約晚上7點至凌晨2時）會限制免費用戶的訪問量。由於該網站是於日本發佈，Niconico動畫的使用者絕大部分是日本人，但據管理者統計，每日影片觀看次數約有1%來自於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、0.5%來自於[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[11\]。這使得Niconico動畫於2007年10月18日開始提供台灣版的服務\[12\]，提供[正體中文使用介面](../Page/正體中文.md "wikilink")、專用留言系統與Niconico市場。2008年7月，該網站亦出現了德語和西班牙語版本；也因此台灣的功能在這時有顯著改善。2012年10月7日，開設英語版服務並以Nicovideo.jp取代原为英文版的Niconico.com，配備了新的播放器和翻譯工具可以讓用戶把視頻說明翻譯成英語或中文\[13\]\[14\]。

2012年4月27日，Niconico動畫宣布即將改名为Niconico，以及引入「Zero」這一个版本以提高視頻分辨率及進行改進\[15\]
。

### 歷史沿革

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>更新歷程</p></th>
<th><p>首頁名稱</p></th>
<th><p>使用時間</p></th>
<th><p>簡介</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>Niconico動畫（試）</p></td>
<td></td>
<td><ul>
<li>此時並不開放給大眾使用，僅為私人經營。</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（仮）</p></td>
<td><p>2006年12月12日 - 2007年1月15日</p></td>
<td><ul>
<li>2006年12月12日：「Niconico動畫（仮）」開始測試。</li>
<li>持續時間：25日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（β）</p></td>
<td><p>2007年1月15日 - 2007年2月24日</p></td>
<td><ul>
<li>2007年1月15日：「Niconico動畫（β）」開始服務。</li>
<li>2007年2月1日：總留言數超過500萬。</li>
<li>2007年2月8日：總留言數超過1000萬。</li>
<li>2007年2月19日：新增對應的影片網站photozou。</li>
<li>2007年2月23日：3日前開始一直受到DDoS攻擊，更波及NIWANGO的行動電話網站，服務暫時停止。同時期，YouTube阻擋從Niconico動畫的連線。</li>
<li>2007年2月24日：測試版服務完結，發表新版本訊息。</li>
<li>持續時間：41日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（γ）</p></td>
<td><p>2007年3月6日 - 2007年6月18日</p></td>
<td><ul>
<li>2007年3月3日：「Niconico動畫（γ）」開始收集註冊ID，一開始即發生故障。</li>
<li>2007年3月4日：註冊ID超過10萬。</li>
<li>2007年3月6日：比預定延遲一天開始「Niconico動畫（γ）」服務。同時新增對應的影片網站「SMILEVIDEO」。現存最早的影片sm9『レッツゴー！陰陽師』也是於此日上傳。</li>
<li>2007年3月7日：提供「AmebaVision」服務的Cyber Agent要求暫時刪除首頁和排名頁上的AmebaVision影片。</li>
<li>2007年3月13日：新增限制時間ID。之後定期新增一定數目的ID。</li>
<li>2007年6月18日：「Niconico動畫（γ）」服務完結。</li>
<li>持續時間：105日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（RC）</p></td>
<td><p>2007年6月18日 - 2007年10月10日</p></td>
<td><ul>
<li>2007年6月18日：「Niconico動畫（RC）」開始服務，開始提供付費帳號。</li>
<li>2007年7月10日：「Niconico動畫Mobile（實驗）」開始服務。</li>
<li>2007年7月12日：「Niconico市場（暫定）」開始服務。</li>
<li>2007年7月15日：影片總觀看次數超過十億回。</li>
<li>2007年7月26日：註冊ID超過200萬。付費帳號會員超過5萬4千人。</li>
<li>持續時間：115日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（RC2）</p></td>
<td><p>2007年10月10日 - 2008年3月5日</p></td>
<td><ul>
<li>2007年10月10日：「Niconico動畫（RC2）」開始服務。</li>
<li>2007年10月18日：台灣版開放使用。</li>
<li>持續時間：148日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（SP1）</p></td>
<td><p>2008年3月5日 - 2008年7月5日</p></td>
<td><ul>
<li>2008年3月5日：「Niconico動畫（SP1）」開始服務。</li>
<li>2008年5月12日：影片總觀看次數達至50億回，<a href="../Page/Niconico大百科.md" title="wikilink">Niconico大百科開始提供服務</a></li>
<li>持續時間：123日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（夏）</p></td>
<td><p>2008年7月5日 - 2008年10月1日</p></td>
<td><ul>
<li>2008年7月5日：「Niconico動畫（夏）」開始服務。</li>
<li>2008年7月18日：德語、西班牙語版開放使用，並改善台灣版的使用介面。</li>
<li>2008年10月1日：日本時間13時「Niconico動畫（夏）」服務結束。</li>
<li>持續時間：89日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（秋）</p></td>
<td><p>2008年10月1日 - 2008年12月5日</p></td>
<td><ul>
<li>2008年10月1日：日本時間16時「Niconico動畫（秋）」開始。</li>
<li>2008年11月12日：ID登錄者數突破1000萬人。</li>
<li>2008年12月5日：日本時間6時「Niconico動畫（秋）」服務結束。</li>
<li>持續時間：66日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（冬）</p></td>
<td><p>2008年12月5日 - 2008年12月12日</p></td>
<td><ul>
<li>2008年12月5日：日本時間14時「Niconico動畫（冬）」開始。</li>
<li>2008年12月12日：日本時間11時「Niconico動畫（冬）」服務結束。</li>
<li>持續時間：8日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（ββ）</p></td>
<td><p>2008年12月12日 - 2009年10月29日</p></td>
<td><ul>
<li>2008年12月12日：日本時間5時「Niconico動畫（ββ）」開始。同時Niconico動畫迎向二週年。</li>
<li>2009年1月23日：強化台灣版的使用介面。</li>
<li>2009年7月8日：總留言數達到20億。[16]</li>
<li>2009年7月25日：付費會員突破40萬人。[17]</li>
<li>2009年9月19日:日本時間10時付費會員突破50萬人。[18]</li>
<li>2009年10月29日：日本時間5時「Niconico動畫（ββ）」服務結束。</li>
<li>持續時間：322日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（9）</p></td>
<td><p>2009年10月29日 - 2010年10月29日</p></td>
<td><ul>
<li>2009年10月29日：日本時間9時30分「Niconico動畫（9）」開始。</li>
<li>2009年12月12日：日本時間14時付費會員突破60萬人。[19]</li>
<li>2010年3月5日：日本時間13時20分付費會員突破70萬人。[20]</li>
<li>2010年5月14日：日本時間21時30分付費會員突破80萬人。</li>
<li>2010年8月3日：日本時間9時25分付費會員突破90萬人。</li>
<li>2010年10月13日：日本時間19時50分付費會員突破100萬人。[21]</li>
<li>2010年10月29日：日本時間6時「Niconico動畫（9）」服務結束。</li>
<li>持續時間：366日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10.</p></td>
<td><p>Niconico動畫（原宿）</p></td>
<td><p>2010年10月29日 - 2013年12月3日</p></td>
<td><ul>
<li>2010年10月29日：日本時間10時「Niconico動畫（原宿）」開始。</li>
<li>2011年4月17日：英文版的「niconico β」開放使用。（後來以「niconico.com」正式服務）</li>
<li>2011年12月8日：德語版本和西班牙語版本終止服務。</li>
<li>2013年10月8日：發布日本版的舊版本「原宿」可以持續使用至12/3的預告。</li>
<li>2013年12月3日：「Niconico動畫（原宿）」服務結束。</li>
<li>持續時間：1132日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11.</p></td>
<td><p>Niconico動畫：Zero</p></td>
<td><p>2012年5月1日 - 2012年10月17日</p></td>
<td><ul>
<li>2012年5月1日：「Niconico動畫：Zero」服務開始，僅供付費會員先行使用。[22]</li>
<li>2012年7月1日：「Niconico動畫：Zero」開放予一般會員使用[23]</li>
<li>2012年10月17日：「Niconico動畫：Zero」服務結束。</li>
<li>持續時間：170日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12.</p></td>
<td><p>Niconico動畫：Q</p></td>
<td><p>2012年10月17日 -2013年10月8日</p></td>
<td><ul>
<li>2012年10月17日：「Niconico動畫：Q」開始。</li>
<li>2012年10月17日：台灣版[24]和英文版[25]服務轉移至主網站。</li>
<li>2012年10月30日：影片視聽記錄的最大儲存數量由20條增加至30條，<a href="../Page/cookie.md" title="wikilink">cookie的保存天數改至</a>90天</li>
<li>2013年2月4日：Niconico動畫的用戶上傳的視頻數目突破2000萬[26]</li>
<li>2013年6月22日：付費會員突破200萬人。[27]</li>
<li>2013年10月8日：改版為「Niconico動畫:GINZA（銀座）」。</li>
<li>持續時間：357日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13.</p></td>
<td><p>niconico動畫:GINZA（銀座）</p></td>
<td><p>2013年10月8日 -2018年6月28日</p></td>
<td><ul>
<li>2013年10月8日：「Niconico動畫：GINZA（銀座）」開始。</li>
<li>增加播放影片時背景可變化之功能</li>
<li>搜尋頁面改版</li>
<li>2014年5月2日：推出。</li>
<li>2014年10月1日：與<a href="../Page/KADOKAWA.md" title="wikilink">KADOKAWA業務整合</a></li>
<li>2015年7月28日：付費會員突破250萬人。[28]</li>
<li>2015年8月5日：ID登錄者數突破5000萬人。[29]</li>
<li>2016年11月24日：推出<a href="../Page/RPG_Maker_MV#RPGアツマール.md" title="wikilink">RPGアツマール服務</a>。</li>
<li>2016年12月12日：Niconico動畫創立10週年。[30]</li>
<li>2017年4月17日：於Niconico超會議發表會上宣佈將於2017年10月對外發佈新的版本——niconico（く）[31][32]，不过于后來延期發佈。</li>
<li>持續時間：1724日</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14.</p></td>
<td><p>Niconico（く）</p></td>
<td><p>2018年6月28日-</p></td>
<td><ul>
<li>2018年6月28日：「Niconico（く）」開始<ref name="く1806"></li>
</ul>
<p></ref>。</p>
<ul>
<li>首頁改版[33]。</li>
<li>一般會員也可從手機網頁版上傳視頻[34]。</li>
<li>容許用戶上傳720p/ 1080p的高畫質視頻[35]。</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 收入來源

Nico的主要收入分為三個部分：高級會員（付費會員）、廣告和Niconico市場\[36\]\[37\]\[38\]。付費會員和Niconico市場在過去僅提供給日本用戶，而非日本用戶可以在申請高級會員時，儘管可能有語言障礙，仍可藉由日本網站與國際JCB卡或WebMoney進行交易。此外截至2010年7月時，niconico市場服務也延伸到台灣版。

### 白金會員

Niconico動畫觀看影片和上傳影片皆需註冊，其中又可分為免費會員和白金會員。付費的白金會員的會員費費是一個月525[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")（約合5[美元](../Page/美元.md "wikilink")），並接受信用卡和網路匯款及PayPal這三種付款方式\[39\]，付費使用者會有較快的連線速度和其他的額外功能。截至2015年7月28日為止，Nico總計有超過250萬名高級會員\[40\]。

現台灣版亦推出可以用繳600元的方式購買3個月的白金會員資格，期限一過若不再續約會自動回復成免費會員身分。

### 廣告

Nico早期是使用[Google
AdSense](../Page/Google_AdSense.md "wikilink")，來提供話題廣告和其他網路廣告。2008年5月8日，Niwango宣布與[雅虎日本產生合作關係](../Page/雅虎日本.md "wikilink")，並計劃改為搜索與雅虎相關的廣告和其他服務，這也讓Nico可以登上明顯的搜尋關鍵字，但目前Nico的行動版本上並沒有廣告進駐。

## 問題

雖然Niconico動畫發展迅速，但自2008年1月，用戶增加和總觀看時間開始飽和，甚至有倒退的趨勢\[41\]。

### 版權問題

跟[YouTube一樣](../Page/YouTube.md "wikilink")，Niconico動畫也常被上傳些被認為侵權或者是[盜版的影片](../Page/盜版.md "wikilink")，且也有人在深夜時段上傳色情影片。被指為侵權的短片在版權持有人要求下，Niconico經過審查後亦會刪除。

2007年10月30日，[日本音樂著作權協會](../Page/日本音樂著作權協會.md "wikilink")（JASRAC）和Niwango宣布開始有夥伴關係，其中Niwango將支付其兩成的收益給JASRAC作為版權使用費\[42\]。2008年7月2日，日本映畫製作者聯盟、日本動畫協會、以及日本映像軟體協會三團體，去信Niconico動畫管理層Niwango，指出他們將加強管控其動畫和相關內容，包括影片動畫和[MAD片等](../Page/MAD片.md "wikilink")、並要求他們把包括MAD等侵權的動畫盡快刪除。這使得一些MAD製作者把MAD發佈地點轉移到另一影片共享網站[Zoome](../Page/Zoome.md "wikilink")，然而該網站亦已關閉。

### 系統不穩定問題

相較於YouTube的穩定性與速度，Niconico動畫普遍被認為系統負荷力非常不足，觀看動畫時卡頓與無法正常使用相關服務是經常發生的事，Niconico動畫在這之後宣布會加強系統負荷力的消息\[43\]，甚至在2018年進行大改版。直至目前為止，Niconico動畫發生系統不穩定的狀況才有所改善。

### 台灣版問題

台灣版介面開放之後，因為粗劣的翻譯（仍然充斥著許多日文，翻譯成中文的部份也大多文法不正確）等問題而得到許多負面的批評；許多台灣用戶仍寧願使用日本版服務\[44\]；另外也有台灣人認為「彈幕式留言很煩人」\[45\]。

### 中国大陆地区的屏蔽

2010年12月9日，Niconico动画在[诺贝尔和平奖颁奖典礼前夕](../Page/2010年诺贝尔和平奖.md "wikilink")，被中国大陆防火长城屏蔽\[46\]，方式是服务器IP地址封锁和域名关键词过滤。

2013年2月7日，Niconico动画在中国大陆地区逐渐解封。当天即有大量中文视频、弹幕和留言出现在网站上，24小时热门榜一度被中文刷屏，随后站方开始考虑对此进行限制\[47\]。

2013年9月18日起，Niconico动画的视频播放页在中国再被封锁。随后又解封，之后只有视频播放页面无法访问，其他则可以正常访问。

2018年10月，随着Niconico动画更换https域名，除直播外的所有网页均可正常浏览。

### 與中国大陆弹幕网站的關係

中国大陆最早仿照Nico建立的弹幕视频网站[AcFun曾经在](../Page/AcFun.md "wikilink")2008年，在Niconico上引起过不小的风波，很多日本人认为AcFun属于Niconico的不当复制；当年5月末甚至发生了被中国大陆网民称为「Niconico入侵事件」的，日本网民大量涌入AcFun并发表政治等不愉快弹幕的冲突，此事件导致AcFun开始使用会员登录方式\[48\]。

有部分日本網民認爲，中國大陆的[bilibili動畫](../Page/嗶哩嗶哩.md "wikilink")（）是Niconico動畫的[模仿品](../Page/山寨文化.md "wikilink")\[49\]。因此，兩國網民常拿這兩個網站來作比較。

## 相關服務

### Niconico直播

  -
    视频直播服务，简称「生放送」、「Nico生」等，于2007年12月25日开始提供服务。

### Niconico頻道

  -
    类似电视頻道的播放服务，于2008年12月5日开始提供服务。

### Niconico靜畫

  -
    插畫發佈服务，于2009年11月14日开始提供服务。

### Niconico大百科

  -
    类似[Wiki模式的ACG资讯百科服务](../Page/Wiki.md "wikilink")，于2008年5月12日开始提供服务。

### Niconico市場

Niconico市場是一個獨特的廣告系統，是Niconico動畫日本版自2007年7月起開始，「以網路通販與廣告回覆為基礎的使用者交流服務」。用戶可以在每個視頻頁面下方會看到一廣告處，會有與動畫相關的商品圖示，包括CD、DVD、書籍、人偶等；使用戶除了瀏覽這些商品之外，還可以自由的進行編輯這些商品，也可以購買想買的的物品，用戶亦由此知道商品有多少點擊數和多少購買量。排名的購買數字是由透過Nico市場提供，商品的提供則有自[Amazon.com](../Page/Amazon.com.md "wikilink")、雅虎購物和Dwango手機情報區的服務。

## 註釋

## 外部連結

  - [](http://www.nicovideo.jp/index.php)

  - [網站開發的網誌](http://blog.nicovideo.jp/)

  - [niconico動畫台灣版頻道](http://ch.nicovideo.jp/niconico-tw)

<!-- end list -->

  - [niconico官方新聞部落格（台灣版）](http://tw.blog.nicovideo.jp/)

  -
  -
[Category:2006年建立的网站](../Category/2006年建立的网站.md "wikilink")
[Category:Web 2.0](../Category/Web_2.0.md "wikilink")
[\*](../Category/niconico動畫.md "wikilink")
[Category:多玩國](../Category/多玩國.md "wikilink")
[Category:日本網站](../Category/日本網站.md "wikilink")
[Category:视频弹幕网站](../Category/视频弹幕网站.md "wikilink")
[Category:被防火长城封锁的网站](../Category/被防火长城封锁的网站.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.  日文的是「影片」的意思，但因為這是商標，所以並沒有翻譯。台灣網站也使用“動畫”。

2.  [niconico、プレミアム会員数が250万人を突破--総登録会員数は5000万人に](http://japan.cnet.com/news/service/35068480/)

3.

4.

5.  [ニワンゴによる推測](http://it.nikkei.co.jp/internet/news/index.aspx?n=MMITba003026022007)

6.  ※現在はインターネットアーカイブに残存

7.

8.  『アーキテクチャの生態系――情報環境はいかに設計されてきたか』213頁。

9.  [なぜ「ニコ動」は盛り上がり、「Second Life」は過疎化するのか (1/2) - ITmedia
    News](http://www.itmedia.co.jp/news/articles/0711/23/news005.html)

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16. [“総コメント数20億突破\!（運営長コメント付）”.](http://blog.nicovideo.jp/niconews/2009/07/003489.html)
    . ニコニコニュース (2009年7月8日).

17. [“ニコニコ動画のプレミアム会員数が40万人を突破”](http://internetcom.jp/wmnews/20090727/5.html)
    . インターネットコム

18. [“ニコニコ動画のプレミアム会員数が50万人を突破”](http://internetcom.jp/wmnews/20090924/4.html)
     インターネットコム

19. [“ニコニコ動画のプレミアム会員数が60万人を突破”](http://internetcom.jp/wmnews/20091214/3.html)
    . インターネットコム

20. '[ニコニコ動画のプレミアム会員数が70万人を突破〜ニコニコ静画もリニューアル](http://internetcom.jp/wmnews/20100305/2.html)
    ' インターネットコム

21. [プレミアム会員『100万人』突破しました！‐ニコニコニュース](http://blog.nicovideo.jp/niconews/2010/10/009463.html)


22. [まもなく公開「ニコニコ動画：Zero」、川上・夏野氏が注目ポイント解説](http://internet.watch.impress.co.jp/docs/news/20120427_529632.html)

23. [ニコニコの新バージョン「Zero」一般会員も利用可能に！](http://blog.nicovideo.jp/niconews/ni034030.html)

24.

25.

26. [ニュースサイトの記事](http://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1302/04/news125.html)

27. [祝！プレミアム会員 200万人突破しました！](http://blog.nicovideo.jp/niconews/ni040047.html)

28.

29.
30.

31.

32.

33.
34.
35.
36.

37.

38.

39.

40.
41.

42.

43.
    [【動画】サーバー・回線増強について](http://blog.nicovideo.jp/niconews/2011/08/015655.html)


44.
    [アイヤー！『ニコニコ動画』台湾人は台湾版より日本版が好き！](http://news.livedoor.com/article/detail/3351524/)

45.
    [台湾で『ニコニコ動画』がウケない\!?台湾人が語るその理由とは](http://news.livedoor.com/article/detail/3340448/)

46. [中国、ニコニコ動画へのアクセスを遮断](http://www.excite.co.jp/News/net_clm/20101211/Slashdot_10_12_11_0342232.html)

47. [niconico英文版452875894780293](https://www.facebook.com/niconicocom/posts/452875894780293)[niconico英文版452929091441640](https://www.facebook.com/niconicocom/posts/452929091441640)

48. [Niconico入侵事件 - AcFun
    WIKI天下基友是一家,](https://web.archive.org/web/20140228182723/http://wiki.acfun.tv/index.php/Niconico%E5%85%A5%E4%BE%B5%E4%BA%8B%E4%BB%B6)

49. [『ニコニコ動画』の類似サイト『ビリビリ動画』を中国に作ったアルよ！　本家以上のクオリティにひろゆきも絶賛](http://getnews.jp/archives/288656)